\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[labelfont=bf, font=scriptsize]{caption}
\usepackage[italian]{varioref}
\usepackage[suftesi]{frontespizio}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usepackage{caption}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{comment}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{hyperref}
\pgfplotsset{compat=1.16}
\usepackage[table]{xcolor}% http://ctan.org/pkg/xcolor
\usepackage{phoenician}
\usepackage{dsfont}

\usepackage{subfigure}
\usepackage[export]{adjustbox} % per l'allineamento delle immagini
\usepackage{float}
\usepackage{amssymb} % for the \lesssim symbol
\usepackage{makecell}
\usepackage{changepage}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\newcommand{\myrightarrow}[1]{\xrightarrow{\makebox[2em][c]{$\scriptstyle#1$}}}
\newcommand{\convlegge}{\myrightarrow{\mathcal{L}}}
\newcommand{\re}{\mathfrak{Re}}
\newcommand{\im}{\mathfrak{Im}}
\geometry{margin=15mm}
\setlength{\columnseprule}{.5pt}
\setlength{\oddsidemargin}{30pt}
\setlength{\hoffset}{-1in}

\newcommand{\ind}{\mathrel{\perp\!\!\!\perp}}
\title{Esercizi prob 2}
\begin{document}
\maketitle
\section{Esercizio 2.1}
Definiamo le misure finite(*) di $\mathcal{G}_1$, con $A_2\in \Pi _2$ fissato:
\[\nu _1(A) := \mathbb{P}(A \cap  A_2)\]
\[\nu _2(A) := \mathbb{P}(A)\mathbb{P}(A_2)\]
Siccome dall'ipotesi si sa che $\nu _1(A) = \nu _2(A)\ \ \ \forall A\in \Pi _1$, per il lemma di Williams si ha che $\nu _1(A)=\nu _2(A)\ \ \ \forall A\in \mathcal{G}_1$

Analogamente, fissato $A_1\in \Pi _1$: 

\[\tilde{\nu} _1(B) := \mathbb{P}(B \cap  A_1)\]
\[\tilde{\nu} _2(B) := \mathbb{P}(B)\mathbb{P}(A_1)\]
Siccome dall'ipotesi si sa che $\tilde{\nu} _1(B) = \tilde{\nu} _2(B)\ \ \ \forall B\in \Pi _2$, per il lemma di Williams si ha che $\tilde{\nu} _1(B)=\tilde{\nu} _2(B)\ \ \ \forall B\in \mathcal{G}_2$



(*) Bisogna dimostrare che $\nu _1$ e $\nu _2$ sono misure finite:

Per $\nu _1$:
\[0\leq  \nu _1(A) = \mathbb{P}(A\cap A_2) \leq  \mathbb{P}(A)<+\infty \]
\[\nu _1\left(\sqcup _k A_k\right) = \mathbb{P}\left(\left(\sqcup _kA_k\right)\cap A_2\right) = \mathbb{P}\left(\sqcup _kA_k\cap A_2\right) = \sum_{k}\mathbb{P}\left(A_k\cap A_2\right) = \sum_k \nu _1(A_k)\]

Per $\nu _2$:
\[0\leq  \nu _2(A) = \mathbb{P}(A)\mathbb{P}(A_2) \leq  \mathbb{P}(A_2) \leq 1 \]
\[\nu _2\left(\sqcup _k A_k\right) = \mathbb{P}\left(\sqcup _kA_k\right)\mathbb{P}(A_2) = \left(\sum_{k}\mathbb{P}(A_k)\right)\mathbb{P}(A_2) = \sum_{k}\mathbb{P}(A_k)\mathbb{P}(A_2) = \sum_k \nu _2(A_k)\] 



\section{Esercizio 2.2}
\subsection{$\Rightarrow $}
Sia $A_j := \left\{\omega | X_j(\omega) \leq  x_j \right\}$

Abbiamo che $A_j \in \sigma(X_j)$ (infatti: $X_j(A_j) = (-\infty , x_j] \in \mathcal{B}(\mathbb{R})$)

Quindi $\mathbb{P}\left(\bigcap_{j=1}^{n} A_j\right) = \prod_{j=1}^{n} \mathbb{P}(A_j)$

\subsection{$\Leftarrow $}
Osserviamo che, fissato $j$, si ha che $\Pi_j := \left\{\left\{X_j \leq  x_j\right\}, x_j \in \mathbb{R}\right\}$ è un $\pi$-sistema (infatti $\left\{X_j \leq  x_j\right\} \cap \left\{X_j \leq  y_j\right\} = \left\{X_j \leq  \min\left\{x_j, y_j\right\}\right\}$).

Per l'esercizio 2.1 si ha la tesi.

\section{Esercizio 2.3}
Prendiamo $\left\{A_1,\dots A_N\right\}$ indipendenti:
\[
	\mathbb{P}\left(A_1\cap \dots \cap A_N\right) = \prod_{n=1}^{N}\mathbb{P}(A_n) = \prod_{n=1}^{k}\mathbb{P}(A_n)\prod_{n=k+1}^{N}\mathbb{P}(A_m)=\mathbb{P}\left(\bigcap_{n=1}^{k} A_n\right) \mathbb{P}\left(\bigcap _{m=k+1}^N A_m\right)
\]

Sia:
\[\Pi _{-,k} := \left\{\bigcap _{n=1}^k A_n,\ A_n\in \sigma (X_n)\right\}\]

Si ha che $\sigma (X_i) \subset \Pi _{-,k},\ \ \ \forall i\leq k$.

Inoltre $\Pi _{-,k}$ è un sistema $\pi $;    $\sigma (\Pi _{-,k}) = \sigma (X_1,\dots,X_k)$

\[\Pi _{+,k} := \left\{\bigcap _{n=k+1}^\infty  A_n,\ A_n\in \sigma (X_n)\right\}\]
$\sigma (\Pi _{+,k}) = \sigma (X_{k+1},\dots)$

Per convergenza monotona (usata 2 volte):
\[
	\mathbb{P}\left(\bigcap _N \left(A_1 \cap \dots \cap A_N\right)\right) = \lim_{N\rightarrow \infty }\mathbb{P}\left(A_1\cap \dots\cap A_N\right) = \lim_{N\rightarrow \infty } \mathbb{P}\left(A_1\cap \dots\cap A_k\right)\mathbb{P}\left(A_{k+1}\cap \dots\cap A_N\right) =
\]
\[
	= \mathbb{P}\left(A_1\cap \dots\cap A_k\right)\mathbb{P}\left(A_{k+1}\cap \dots\right)   
\]

Ma $A_1\cap \dots\cap A_k$ è un generico elemento di $\Pi _{-,k}$, e $A_{k+1}\cap \dots$ è un generico elemento di $\Pi _{+,k}$

Vale cioè che $\mathbb{P}\left(A_+\cap A_-\right) = \mathbb{P}\left(A_+\right)\mathbb{P}\left(A_-\right)\ \ \ \ \forall A_+\in \Pi _{+,k},\ A_-\in \Pi _{-,k}$

L'esercizio 2.1 chiude la dimostrazione.


\section{Esercizio 2.4}
\subsection{(1)}
Definiamo $I_j^n := \left[\frac{j-1}{2^n}, \frac{j}{2^n}\right)$
\[\mathbb{P}\left(I_j^n\right) = \frac{1}{2^n}\]

Riscriviamo $A_{n+1}$ e $B$ in funzione degli $I_j^n$:
\[
	B = \bigcap_{k\in K} I_k^n
\]
(per qualche insieme $K$)

\[
	A_{n+1} = \bigcap_{j=1}^{2^{n-1}} I_{2j}^{n+1}
\]

Quindi:
\[
	\mathbb{P}(A_{n+1}) = \frac{1}{2}
\]
\[
	\mathbb{P}(B) = \frac{|K|}{2^n}
\]
\[
	\mathbb{P}\left(B \cap  A_{n+1}\right) = \frac{|K|}{2^{n+1}}
\]

\subsection{(2)}
Premessa: Non so cosa significhi "sequenza B(1/2)". Io lo interpreterei come "Variabile di Bernoulli con $p=\frac{1}{2}$"

Che $\left(\mathds{1}_{A_n}\right)_n$ siano identicamente distribuite lo abbiamo già visto (hanno tutte $\mathbb{P}(X=1)= \mathbb{P}(X=0) = \frac{1}{2}$).

Inoltre $\mathbb{P}\left(I_j^n \cap A_m\right) = \frac{1}{2}$ con $n<m$.

Quindi dimostrato.

\section{Esercizio 2.5}
\subsection{(1)}
$X$ è variabile aleatoria perché è misurabile (è limite di funzioni semplici misurabili) ed è sempre finita ($\left| \frac{X_n(\omega )}{2^n} \right| \leq  \frac{1}{2^n}$, che converge in somma).

\[
	\mathbb{P}\left(X\in \left\{0,1\right\}\right) \leq  \mathbb{P}\left(X=0\right) + \mathbb{P}\left(X=1\right) = \mathbb{P}\left(X_n = 0, \forall  n\right) + \mathbb{P}\left(X_n = 1, \forall  n\right)  \leq  \frac{1}{2^n} + \frac{1}{2^n} \ \ \ \ \  \forall  n
\]

Siccome $0 \leq  X \leq  1$:
\[
	\mathbb{P}\left(X \in (0,1)\right) = 1-\mathbb{P}\left(X \in \left\{0,1\right\}\right) = 1
\]

\subsection{(2)}
\[
	2F_X(x) = 2\mathbb{P}\left(\sum_{n} \frac{X_n}{2^n} \in  [0,X]\right) = 2 \mathbb{P}\left\{\omega  | 2\sum_{x}\frac{X_n (\omega )}{2^n} \in  [0,2x]\right\} = 2\mathbb{P}\left\{\omega  | X_0' + \sum_{n}\frac{X'_n(\omega )}{2^n} \in  [0,2x]\right\} = 
\]
Con $X'_j := X_{j+1}$

\[
	2\left[\mathbb{P}\left(X'_0=0\right) \mathbb{P}\left(X\in [0,2x]\right)  +  \mathbb{P}\left(X'_0=1\right)\mathbb{P}\left(X\in [0,2x-1]\right)\right]
\]

Se $x \leq  \frac{1}{2}$:
\[
	2F_X(x) = 2\left[\frac{1}{2} \cdot  F_X(2x) + \frac{1}{2} \cdot  0\right] = F_X(2x)
\]

Se $x \geq  \frac{1}{2}$:
\[
	2F_X(x) = 2\left[\frac{1}{2} \cdot  1 + \frac{1}{2} \cdot  F_X(2x-1)\right] = 1+F_X(2x-1)
\]


\subsection{(3)}
Sappiamo dalla formula che $F_X\left(0\right)=0$ e che $F_X(1)=1$.

Quindi, imponendo $x=\frac{m}{2^n}$, si ha che con la formula si può ricavare il valore di $F_X(x)$ in funzione dei valori $\left\{F_X(\frac{m}{2^{n-1}})\right\}_{m\in \mathbb{N}}$, quindi tutti i valori diadici sono fissati.

In particolare, si può dimostrare per induzione che $F_X(x) = x$.

\subsection{(4)}
\[
	X_1 := \sum_{n\in \mathbb{N}} \frac{X_{2n}}{2^n}
\]
\[
	X_2 := \sum_{n\in \mathbb{N}}\frac{X_{2n+1}}{2^n}
\]
Con i termini nella sommatoria IID B(1/2).

\subsection{(5)}
Analogamente a prima ma spartisci i vari $X_j$ in infinite classi.


\end{document}
